\documentclass[a4paper,11pt]{article}
 
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[export]{adjustbox}

\begin{document}

\pagestyle{empty}
\thispagestyle{empty}
\setcounter{page}{0}
\newpage

\setcounter{section}{32} 
\section{Analytický doménový model tříd a popis životního cyklu identifikovaných tříd (cíle, UML diagram tříd, UML stavový diagram).}
(čerpáno z přednášek SI1.2 a http://www.itnetwork.cz/navrhove-vzory/uml)
\\\\
\noindent\textbf{UML (Unified Modeling Language)} = soubor grafických notací, který se používá pří vývoji softwaru

\subsection{Diagramy UML}
UML se v současné době skládá ze 14ti diagramů

\begin{figure}[ht]\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{materialy/diagrams.png}
\end{figure}

\noindent Diagramy se dělí na 2 základní skupiny:

\begin{itemize}
		\item \textbf{Diagramy struktury (Structure Diagrams)} = Popisují strukturu systému, tedy z čeho je složený.
		\item \textbf{Diagramy chování (Behaviour Diagram)} = Popisují chování systému, tedy jak funguje.
\end{itemize}

\noindent V diagramech chování ještě nalezneme samostatnou skupinu:
\begin{itemize}
		\item \textbf{Diagramy interakce (interaction diagrams)} = Popisují interakci mezi jednotlivými částmi systému.
\end{itemize}


\subsection{Analytický doménový model}
Doménový model se vytváří spolu s Use Case diagramem (diagram případů užití) v počáteční fázi vývoje softwaru. Jedná se o formu \textbf{class diagramu}, tedy diagramu tříd. Základní entitou je třída. Model je tedy jakýsi náčrt základních entit systému a vztahů mezi nimi. Je platformově nezávislý (není určen pro konkrétní programovací jazyk) a atributy nemají datové typy.

\subsubsection{Cíle}

\begin{itemize}
		\item Popis dat
		\item Popis významu termínů
		\item Popis vazeb mezi entitami
		\item Identifikace stavů entit
		\item Základ pro design (databázový model, model tříd)
		\item Zachycení atributů
\end{itemize}

\subsection{Diagram tříd}
Atributy, metody a viditelnost. 
\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=.5\textwidth,center]{materialy/diagram-trid.png}
\end{figure}

\noindent Třída by neměla obsahovat:
\begin{itemize}
		\item Atributy související s implementací
		\item Metody specifické pro implementaci
		\item Třída by neměla obsahovat atributy, sloužící pro identifikaci objektu jiné třídy (cizí klíče), takovýto atribut by měl být nahrazen asociací
		\item Třída by neměla obsahovat společně atributy popisující instanci objektu a obecný popis jeho vlastností.
\end{itemize}

\subsection{Typy vztahů}

\noindent\textbf{Asociace} - Určuje základní vztah mezi dvěma entitami. Ty mohou existovat nezávisle na sobě. Zakreslujeme ji jako jednoduchou plnou čáru.
\\\\
Příklad jednoduché asociace mezi 2mi entitami může být Auto a Řidič. Vztah by se znázornil takto:
\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth,center]{materialy/uml-association.png}
\end{figure}

Jako výchozí je směr na obě strany, tedy že první entita má odkaz na druhou a naopak druhá na první. Toto chování můžeme změnit přidáním jednoduché šipky, která směr specifikuje a způsobí, že odkaz si uchovává pouze ta instance, na kterou nesměřuje šipka.
\\\\
\noindent\textbf{Kompozice} - Kompozice je podobná agregaci, avšak reprezentuje silnější vztah. Entita části nemá bez celku smysl. Pokud zanikne celek, zanikají automaticky i jeho části.
\\\\
Kompozici zakreslujeme stejně jako agregaci, kosočtverec je ovšem plný. Tato vazba bývá matoucí a doporučil bych se jí spíše vyhýbat a nahradit ji agregací. U entity reprezentující celek musí být multiplicita vždy 1.
\\\\
Příkladem může být Objednávka a Položka objednávky. Zatímco článek z minulého příkladu dává bez sekce ještě nějaký smysl, položka objednávky bez objednávky smysl nedává. Proto je zde použita kompozice.

\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth,center]{materialy/uml-composition.png}
\end{figure}

\noindent\textbf{Agregace (raději nepoužívat)} - Agregace reprezentuje vztah typu celek - část. Znázorňuje se jako jednoduchá plná čára, zakončená na jedné straně prázdným kosočtvercem. Ten je umístěn u té entity, která reprezentuje celek (např. sekce s články). Z hlediska implementace je to tak entita, která drží kolekci. Entita reprezentující část může existovat sama o sobě a být součástí i jiných kolekcí.
\\\\
Příkladem agregace může být již zmíněná sekce, obsahující články. Čísla na konci vazby znamenají tzv. multiplicitu, přesněji, že sekce obsahuje libovolný počet článků a článek patří alespoň do 1 sekce.

\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth,center]{materialy/uml-aggregation.png}
\end{figure}
\newpage
\noindent\textbf{Generalizace/Dědičnost} - Posledním vztahem, který si zde uvedeme, je generazilizace. Z hlediska implementace se jedná o dědičnost. Jedna entita dědí vlastnosti a chování jiné. S touto vazbou jsme se již setkali u Use Case diagramu.
\\\\
Generalizaci zakreslujeme jako plnou čáru, zakončenou na jedné straně prázdnou uzavřenou šipkou (nebo chcete-li trojúhelníkem). Šipka je na straně entity, ze které se dědí.
\\\\
Příkladem může být třída Tvar, ze které dědí třídy Čtverec a Kruh.
\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth,center]{materialy/uml-generalization.png}
\end{figure}

\subsection{Násobnost/Multiplicita}

Multiplicitu můžeme uvést u vazeb asociace, agregace a kompozice (zde pouze z jedné strany). Vraťme se k příkladu sekce - článek:
\\\\
Multiplicitu zde čteme takto: Sekce může mít libovolný počet článků (to poznáme podle hvězdičky u třídy Článek). Článek patří do 1 až libovolně sekcí (to poznáme podle 1..* u Sekce).
\\\\
Pojďme si nyní uvést jednotlivé možné zápisy multiplicity:

\begin{itemize}
		\item \textbf{1 (číslo)} - Označuje konkrétní hodnotu (zde právě 1).
		\item \textbf{* (hvězdička)} - Označuje libovolný počet (tedy i 0). Místo hvězdičky můžeme v některých materiálech nalézt symbol N.
		\item \textbf{1..* (interval)} - Pomocí 2 teček můžeme označit interval. Do něj vkládáme nám již známé symboly, např.: 2..6 nebo 1..* nebo 0..1.
\end{itemize}

\noindent Zápisy můžeme dokonce i slučovat, např. takto: 1, 2, 3, 7..*. Tento zápis označuje multiplicitu 1, 2, 3 nebo 7 a více.
\\\\
Pokud není multiplicita uvedena, označuje to výchozí hodnotu 1.

\subsection{Příklad doménového modelu}
\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=1.0\textwidth,center]{materialy/si-domenovy-model.png}
\end{figure}

\subsection{Modelování stavů entit}

\noindent\textbf{Stavový diagram UML} - způsob grafického zápisu vývoje systému, který má konečný počet stavů. Takovým systémem může být konečný automat (stavový automat) či další podobné systémy, které vyjadřují stavy určitého objektu a přechody (událost, podmínka, akce) mezi nimi. Diagram poskytuje sadu elementů pro popis chování systému, který je vyjádřen průchodem stavy a je řízen vnějším vstupem. \textbf{Není diagramem aktivit!}
\\\\
\noindent Cíle:
\begin{itemize}
		\item Porozumění životnímu cyklu entit
		\item Vyjasnění stavů, ve kterých se může nacházet
		\item Zachycení podmínek pro změnu stavu 
\end{itemize}

\newpage
\subsubsection{Stavové automaty}
Podle specifikace modelovacího jazyka UML jsou stavové automaty důležitou pomůckou při modelování dynamického chování systému. V průběhu průchodu stavy mohou být vykonávány různé aktivity. Diagramy stavových automatů podle této definice jsou tvořeny třemi základními prvky – stav, událost, přechod.

\paragraph{Stav} 
Stav charakterizuje trvání konfigurace neměnných podmínek v systému. Stavem může být označená situace, kdy objekt čeká na událost nebo se objekt nějakých způsobem chová.

\paragraph{Přechod} 
Přechod (Transition) je přímé propojení jednotlivých stavů. Směřuje od zdrojového stavu k cílovému. Přechod ze stavu do stavu je reakcí na vznik události nebo ukončení činnosti (nebo činností) v aktivním stavu (vznik tzv. completion event).

\paragraph{Událost} 
Specifikace UML definuje událost jako „specifikaci něčeho významného, co se stane v určitém čase a prostoru a co nemá trvání.

\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=1.0\textwidth,center]{materialy/si-stavy.png}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{Příklad stavového diagramu}
\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=1.0\textwidth,center]{materialy/si-stavovy-diagram.png}
\end{figure}

\end{document}